%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : presentation.tex
% 	Modif : dim. 05 mars 2023 21:14
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Section{Docker contre le reste du monde}

Les publicités qui ont voulu vous vendre du rêve vous ont toutes montré l'évolution des déploiements.
Des beaux schémas qui se ressemblent tous plus ou moins, que ce soit pour Docker ou pour kubernetes.

\input{chap01/tradi}

Vous allez me dire que j'aurais pu choisir un schémas plus sexy.
Le fait est que je l'ai fait moi-même et que je ne suis pas un artiste.
Mais comme ça, ça me permet de ne pas à avoir à chercher des droits d'auteur quelque part.
Et ça me permet aussi d'avoir une base pour mon schéma.
Si vous êtes un expert en dessins \LaTeX{} (plus exactement de Ti\textit{k}Z et de PGF), vous pouvez me proposer des améliorations.
Pour l'instant je reste là-dessus, revenons au sujet principal.

D'abord, vous avez l'approche à la grand-papa qui consiste à avoir du matériel sur lequel vous mettez votre OS sur lequel tournent vos applications.
C'est ce qui est représenté sur la partie de gauche.
C'est pas encore périmé, c'est ce que fait le grand public avec ses ordinateurs personnels.
Sauf qu'en entreprise, il y a deux limites qui ont été résolues depuis longtemps.
La première limite, c'est que toutes les applications n'ont pas les mêmes besoins en terme de dépendances par rapports à l'OS.
La technique de résolution était simple : chaque application tourne sur son ordinateur dédié.
Ça résout tous les problèmes, mais ça coûte très cher.
Il faut autant d'ordinateurs que d'applications, donc :

\begin{tuxliste}
\item ça coûte cher à l'achat,
\item ça coûte cher en électricité,
\item ça coûte cher en stockage.
\end{tuxliste}

Surtout qu'avec l'augmentation considérable de la puissance des ordinateurs, ils sont devenus sur-dimensionnés pour faire tourner une petite application dédiée dans son coin.

Ce qui nous amène à la seconde étape de l'évolution, la partie du milieu, à savoir~: les machines virtuelles ou VM.
Là, le dessin précédant change un peu.
Il y a toujours le matériel à la base, ça ne change pas c'est logique.
Au dessus, ça varie, il y a souvent un OS, mais ce n'est plus obligatoire.
Au dessus, il y a un hyperviseur, donc soit au dessus de l'OS, soit au dessus du matériel, ça dépend des choix.
Certains hyperviseurs (comme kvm, virtualbox ou vmware) ont besoin d'un OS pour tourner, d'autres (comme xen) tournent directement sur le matériel.
Comme le but des schémas est de montrer que c'est complexe, généralement ils sont dessinés avec un hyperviseur qui tourne sur le matériel.
Puis au dessus de l'hyperviseur, tournent des OS sur lesquels tournent vos applications.
Vous avez donc résolu les mêmes problèmes qu'au paragraphe précédent mais en diminuant considérablement les coûts.

Jusque là, je ne vous ai rien appris, il est même fort possible que vous maîtrisiez mieux le sujet que moi.
Mais pour passer à l'étape suivante, il faut avoir les deux premières étapes dans la tête.
Dans l'étape suivante, sur les schémas, vous partez encore du matériel, c'est pas très original, et vous faites aussi tourner un OS dessus.
Jusque là, c'est pareil.
Mais ensuite, vous remplacez l'hyperviseur par Docker.
Et au dessus de Docker, vous avez vos applications et vos librairies.
Vos librairies, qui étaient sur votre OS, sont maintenant avec vos applications.
Et c'est vraiment mieux.

Pourquoi~?
Parce que tous les experts le disent.
Vous voyez bien le schémas.
Par rapport au schémas complexe, vous aviez un OS qui faisait tourner un hyperviseur qui faisait tourner un OS.
C'était donc du gaspillage de ressources puisqu'il y avait de la redondance.
Enfin, en théorie.
Parce qu'en pratique, les hyperviseurs ont fait de grands progrès et la perte peut être indécelable dans beaucoup de cas.
Donc, la question reste posée~: pourquoi c'est mieux~?
Et aussi, pourquoi c'est différent~?
Et de plus, si Docker n'est pas une VM, qu'est-ce que c'est~?
Les schémas traditionnels ne sont pas très parlants sur le sujet.
Allez, ce n'est pas important, parce qu'avec la quatrième étape de l'évolution, nous passons à la suite.

Et voilà la quatrième et ultime étape, à savoir Kubernetes.
Qui va remplacer Docker, et ça se voit bien sur les schémas d'évolution.
Je ne l'ai pas indiqué parce que ça ferait vraiment de la redondance mais ce serait surtout un apport de confusion.
Vous avez exactement le même schémas que le schémas précédent, mais en remplaçant Docker par Kubernetes.
Ou presque, et pour être honnête je n'ai jamais vu les quatre schémas les uns à côté des autres.
J'ai toujours vu les deux premiers et le troisième ou le quatrième en fonction des cas.
Tous ça ne nous dit pas ce qu'est Kubernetes.
Ça ne nous dit pas non plus ce que ça résout comme problème ni pourquoi c'est mieux.

La raison, c'est que pour comprendre Kubernetes, il faut comprendre Docker (c'est pas tout à fait vrai, il y a des alternatives à Docker qui ne changent rien au principe).
Docker n'est donc pas périmé avant que les gens aient compris à quoi il servait.
Et j'ai eu tort de vouloir éluder les questions qui se sont posées.
je ne vais pas pouvoir m'en tirer par une pirouette.
Allons donc étudier les entrailles d'un docker.
Je veux dire de Docker.

%end-include

